Credits
=======

Thanks goes to all the kind PyInstaller contributors who have contributed
new code, bug reports, fixes, comments and ideas. A brief list follows,
please let us know if your name is omitted by accident:


Contributions to PyInstaller 3.0
--------------------------------

- Martin Zibricky - Core developer and release manager.
- Hartmut Goebel - Core developer.
- David Cortesi - Initial work on Python 3 support, Python 3 fixes, documentation updates, various hook fixes.
- Cecil Curry - 'six' hook for Python 3, various modulegraph improvements, wxPython hook fixes,
- David Vierra - unicode support in bootloader, Windows SxS Assembly Manifest fixes and many other Windows improvements.
- Michael Mulley - keyring, PyNaCl import hook.
- Rainer Dreyer - OS X fixes, hook fixes.
- Bryan A. Jones - test suite fixes, various hook fixes.
- Philippe Pepiot - Linux fixes.
- Emanuele Bertoldi - pycountry import hook, Django import hook fixes.
- Glenn Ramsey - PyQt5 import hook - support for QtWebEngine on OSX, various hook fixes, Windows fixes.
- Karol Woźniak - import hook fixes.
- Jonathan Springer - PyGObject hooks. ctypes, PyEnchant hook fixes, OS X fixes.
- Giuseppe Masetti -  osgeo, mpl_toolkits.basemap and netCDF4 import hooks.
- Yuu Yamashita - OS X fixes.
- Thomas Waldmann - FreeBSD fixes.
- Boris Savelev - FreeBSD and Solaris fixes.
- Guillermo Gutiérrez - Python 3 fixes.
- Jasper Geurtz - gui fixes, hook fixes.
- Holger Pandel - Windows fixes.
- Anthony Zhang - SpeechRecognition import hook.
- Andrei Fokau - Python 3.5 fixes.
- Kenneth Zhao - AIX fixes.
- Maik Riechert - lensfunpy, rawpy import hooks.
- Tim Stumbaugh - hook fixes.
- Andrew Leech - Windows fixes.
- Patrick Robertson - tkinter import hook fixes.
- Yaron de Leeuw - import hook fixes.
- Bryan Cort - PsychoPy import hook.
- Phoebus Veiz - bootloader fixes.
- Sean Johnston - version fix.
- Kevin Zhang - PyExcelerate import hook.
- Paulo Matias - unicode fixes.
- Lorenzo Villani - crypto feature, various fixes.
- Janusz Skonieczny - hook fixes.
- Martin Gamwell Dawids - Solaris fixes.
- Volodymyr Vitvitskyi - typo fixes.
- Thomas Kho - django import hook fixes.
- Konstantinos Koukopoulos - FreeBSD support.
- Jonathan Beezley - PyQt5 import hook fixes.
- Andraz Vrhovec - various fixes.
- Noah Treuhaft - OpenCV import hook.
- Michael Hipp - reportlab import hook.
- Michael Sverdlik - certifi, httplib2, requests, jsonschema import hooks.
- Santiago Reig - appy import hook.


Contributions to PyInstaller 2.1 and older
------------------------------------------

- Glenn Ramsey - PyQt5 import hook.
- David Cortesi - PyInstaller manual rewrite.
- Vaclav Smilauer - IPython import hook.
- Shane Hansen - Linux arm support.
- Bryan A. Jones - docutils, jinja2, sphinx, pytz, idlelib import hooks.
- Patrick Stewart <patstew at gmail dot com> - scipy import hook.
- Georg Schoelly <mail at georg-schoelly dot com> - storm ORM import hook.
- Vinay Sajip - zmq import hook.
- Martin Gamwell Dawids - AIX support.
- Hywel Richards - Solaris support.
- Brandyn White - packaged executable return code fix.
- Chien-An "Zero" Cho - PyUSB import hook.
- Daniel Hyams - h2py, wx.lib.pubsub import hooks.
- Hartmut Goebel - Python logging system for message output. Option --log-level.
- Florian Hoech - full Python 2.6 support on Windows including automatic
  handling of DLLs, CRT, manifest, etc. Read and write resources from/to Win32
  PE files.
- Martin Zibricky - rewrite the build system for the bootloader using waf.
  LSB compliant precompiled bootloaders for Linux. Windows 64-bit support.
- Peter Burgers - matplotlib import hook.
- Nathan Weston - Python architecture detection on OS X.
- Isaac Wagner - various OS X fixes.
- Matteo Bertini - OS X support.
- Daniele Zannotti - OS X support.
- David Mugnai - Linux support improvements.
- Arve Knudsen - absolute imports in Python 2.5+
- Pascal Veret - PyQt4 import hook with Qt4 plugins.
- Don Dwiggins - pyodbc import hook.
- Allan Green - refactoring and improved in-process COM servers.
- Daniele Varrazzo - various bootloader and OS X fixes.
- Greg Copeland - sqlalchemy import hook.
- Seth Remington - PyGTK hook improvements.
- Marco Bonifazi - PyGTK hook improvements. PyOpenGL import hook.
- Jamie Kirkpatrick - paste import hook.
- Lorenzo Mancini - PyXML import hook fixes under Windows. OS X support. App
  bundle creation on OS X. Tkinter on OS X. Precompiled bootloaders for OS X.
- Lorenzo Berni - django import hook.
- Louai Al-Khanji - fixes with optparse module.
- Thomas Heller - set custom icon of Windows exe files.
- Eugene Prigorodov <eprigorodov at naumen dot ru> - KInterasDB import hook.
- David C. Morrill - vtkpython import hook.
- Alan James Salmoni - Tkinter interface to PyInstaller.
